\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{13}

\begin{aufgabe}{Globale Umkehrfunktion}
Sei~$U \subseteq \RR^n$ offen. Sei~$f : U \to \RR^n$ stetig differenzierbar und
injektiv. Sei~$Df(x)$ für alle~$x \in U$ invertierbar. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Die Menge~$V \defeq f(U)$ ist offen.
\item Es gibt eine Umkehrfunktion~$g : V \to U$.
\item Es ist~$g$ stetig differenzierbar mit~$Dg(y) = [Df(g(y))]^{-1}$ für
alle~$y \in V$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Rotationsflächen}
Sei~$a < b$. Sei~$I$ das Intervall~$(a,b)$. Sei~$\gamma : I \to \RR^2$ eine
stetig differenzierbare reguläre Kurve (also~$\gamma'(t) \neq 0$ für alle~$t
\in I$). Wir betrachten die Rotationsfläche
\[ F : I \times \RR \longrightarrow \RR^3,\ (t,\varphi) \longmapsto
  \begin{pmatrix}
    \gamma_1(t) \cos(\varphi) \\
    \gamma_1(t) \sin(\varphi) \\
    \gamma_2(t)
  \end{pmatrix}\!.
\]
\begin{enumerate}
\item Es gelte~$\gamma_1(t) \neq 0$ für alle~$t \in I$. Zeige, dass~$F$ eine
Immersion ist.
\item Sei~$0 < r < R$. Zeige, dass der Torus
\[ T = \Bigl\{ (x,y,z) \in \RR^3 \,\Big|\, \Bigl(\sqrt{x^2+y^2}-R\Bigr)^2 + z^2 = r^2 \Bigr\} \]
eine Rotationsfläche ist.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Finde also eine Kurve~$\gamma$, so dass das Bild
von~$F$ gleich~$T$ ist.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Zwei wichtige Matrixgruppen}
Sei~$\RR^{n \times n}$ der~$n^2$-dimensionale Vektorraum aller Matrizen
versehen mit der euklidischen Norm (also als~$\RR^{n^2}$ gedacht, wie in Aufgabe~4 von Blatt~8).
\begin{enumerate}
\item Zeige: Die spezielle lineare Gruppe
\[ \mathrm{SL}(n,\RR) = \{ A \in \RR^{n \times n} \,|\, \det A = 1 \} \]
ist eine~$(n^2-1)$-dimensionale Untermannigfaltigkeit von~$\RR^{n \times n}$.
\item Zeige: Die orthogonale Gruppe
\[ \mathrm{O}(n) = \{ A \in \RR^{n \times n} \,|\, A^tA = E \} \]
ist eine~$(n(n-1)/2)$-dimensionale Untermannigfaltigkeit von~$\RR^{n \times n}$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Optimierung unter Nebenbedingungen}
Bestimme alle globalen Maxima und Minima der Funktion~$f : \RR^2 \to \RR$
mit~$f(x,y) = 4x^2 - 3xy$ auf~$K$, wobei~$K = \{ (x,y) \in \RR^2 \,|\, x^2 + y^2 \leq 1 \}$.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Untersuche zuerst die kritischen Punkte im Inneren
von~$K$ und dann die Punkte auf dem Rand.\par}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
